## Практическое занятие №22. Разграничение прав доступа в ОС Ubuntu. Архиваторы.

В данном практическом занятии рассмотрим способы хранения файлов и директорий с учетом прав доступа. Практическое занятие состоит из двух частей: первая - управление правами доступами в системе Linux, вторая - назначение и использование архиваторов, сжатие файлов.

### Рассматриваемые вопросы
1. Управление правами доступа в системе Linux
2. Назначение и использование архиваторов
3. Сжатие файлов. 

### Термины, которые нужно усвоить

1. chmod, chgrp, chown
2. socket, pipe, link
3. SUID
4. SGID
5. Sticky-bit
6. localhost
7. UID
8. Архиваторы (понятие, предназначение, функционал)
9. tar
10. особенности gzip и bzip2
11. split
12. cat
13. команды zip, unzip, rar
14. сжатие с потерями и без потерь


### Ход работы

1. Вернуть сеть NAT на ВМ ubuntu
2. Создать пользователя по шаблону Surname, где Surname - ваша фамилия. Войти под этим пользователем в графическом режиме.
3. Добавить пользователя Surname в sudo-пользователи.
4. Создать в /home каталог dir. Владельцем назначить Surname. Группу-владельца задать как группу user. Выяснить, что значат права rwx для каталога.
5. Найти исполняемый файл для команды ping. Определить права доступа на этот файл. Что означает SUID-бит?
6. Выяснить права на каталог /tmp. Что значит sticky bit?
7. В /home/dir/ создать who.c, который должен содержать

    ```bash
    #include <stdio.h>
    #include <unistd.h>
    
    int main()
    {
    	printf("UID=%d, but effective UID=%d\n", getuid(), geteuid());
    	return 0;
    }
    ```
    Скомпилировать этот файл с помощью
    
    ```bash
    gcc -o WHO who.c
    ```
    С помощью SUID-бита сделать так, чтобы запуск WHO выводил на экран id вашего пользователя, а эффективный id - пользователя root. 
	
8. Создать исполняемый файл, который ведёт себя как фоновый процесс (демон в терминологии Linux-систем). Для этого при старте этого процесса необходимо создавать так называемый .pid файл - файл, в который записывается PID запущенного процесса. При старте необходимо проверять, есть ли .pid файл, если есть - проверять наличие процесса с указанным pid. Если такой процесс уже существует, то писать об этом в стандартный поток ошибок и завершаться. Если .pid файла нет, либо нет указанного процесса, то стартовать как фоновый процесс, записывая в .pid файл свой PID.
9. Рассмотрим подробнее правильный порядок изменения сетевого имени компьютера. Необходимо внести изменения в три места

    ```bash
    # изменяет текущее сетевое имя
    sudo hostname Surname
    # изменяет сетевое имя, которое будет выставлено после перезагрузки
    sudo nano /etc/hostname
    # изменяет сетевое имя для адреся 127.0.0.1, то есть localhost
    sudo nano /etc/hosts
10. Создать архив без сжатия с помощью tar.
11. Создать архив со сжатием с помощью tar.
12. Разбить архив на части.
13. Собрать разделенный архив.
14. Создать архивы с паролем.
    
### Отчет по ПЗ
1. **Сделать скриншот** созданного пользователя и его прав доступа.
2. **Сделать скриншот** исполняемого файла для команды ping и прав доступа на этот файл.
3. **Сделать скриншот**, где видно, что при запуске WHO - выводится на экран id вашего пользователя и эффективный id - пользователя root.
4. **Сделать скриншот** изменений сетевого имени компьютера. 

### Дополнительные материалы ###

1. Для добавления пользователя Surname в sudo-пользователи с использованием usermod выполните команду
    ```bash
    usermod -a -G sudo Surname
    ```
	После этого пользователю необходимо перезайти в систему и он сможет пользоваться командой sudo.
2. К середине третьего курса уже точно необходимо разобраться с правами доступа к файлам и каталогам, а также такими "загадочными" командами, как:
    ```bash
	  chmod
      chown
	  chgrp
    ```
	Перейдите в корневую директорию и выполните команду
    ```bash
	ls -l
    ```
	Результат выполнения должен быть вам известен. Но сейчас стоит обратить внимание на цепочку символов (которая у вас может отличаться, но иметь такую же структуру):
    ```bash
	-rwxr-xr-x
    ```
	Эти символы можно условно разделить на 4 группы.
* Первая группа, состоящая из единственного символа, определяет тип файла.
    * '-' = обычный файл;
    * d = каталог;
    * b = файл блочного устройства;
    * c = файл символьного устройства;
    * s = доменное гнездо (socket);
    * p = именованный канал (pipe);
    * l = символическая ссылка (link).
* Далее следуют три группы по три символа, которые и определяют права доступа к файлу соответственно для владельца файла(2), для группы пользователей(3), которая сопоставлена данному файлу, и для всех остальных пользователей системы(4).
	Рассмотрим подробнее, что значат условные значения флагов прав:
    * --- = нет прав, совсем;
    * --x = разрешено только выполнение файла, как программы но не изменение и не чтение;
    * -w- = разрешена только запись и изменение файла;
    * r-- = права только на чтение;
    * --s = установлен SUID или SGID бит, первый отображается в поле для владельца, второй для группы;
    * --t = установлен sticky-bit, а значит пользователи не могут удалить этот файл.
	
	Некоторые пункты могли вызвать у вас недоумение, но не спешите расстраиваться, сейчас вы всё узнаете, если не знали этих вещей ранее.
	
	### Специальные права доступа к файлам в LINUX ###
    * **SUID** = (Set User ID, установить идентификатор пользователя) - процесс, выполняющий файл, в нормальной ситуации сохраняет идентификатор пользователя, которому он принадлежит. Однако если у исполняемого файла установлен флаг suid, процесс получает идентификатор пользователя, владеющего файлом;
    
      Как правило, данный флаг используются в случаях, когда пользователю необходимо дать возможность запуска скриптов, которые обращаются к файлам, прав на которые у данного пользователя нет. Примером данного обращения может быть сброс паролей и, соответственно, изменение файла /etc/passwd, доступ к которому должен быть ограничен.

      Для того, чтобы установить флаг SUID необходимо выполнить команду:
      ```bash	
	    chmod u+s /somedir
	    chmod 4755 /somedir
      ```
    * **SGID** = (Set Group ID, установить идентификатор группы) - процесс, выполняющий файл, сохраняет идентификатор группы пользователя, которому он принадлежит. Однако если у исполняемого файла установлен флаг sgid, процесс получает идентификатор группы файла;

      Аналогичная ситуация происходит с идентификатором SGID. Различие лишь в том, что в данном случае происходит применение прав группы владельца. Чаще всего данная опция применяется для установки владельца группы по умолчанию для файлов и подкаталогов, созданных в этом каталоге.

      Для того, чтобы установить флаг SGID необходимо выполнить команду:
      ```bash	
	    chmod g+s /somedir
	    chmod 2755 /somedir
      ```
    * **Sticky-bit** - выполнимый файл с установленным флагом sticky соответствует запросу к ядру с требованием оставить программу в памяти после окончания ее работы. Установка sticky для каталога запрещает удаление и переименование файлов в каталоге всем (даже имеющим права на изменение    каталога), за исключением root и владельца файла. Сегодня sticky bit используется в основном для каталогов, чтобы защитить в них файлы. Примером может служить каталог /tmp, в который запись открыта для всех пользователей, но нежелательно удаление чужих файлов.
      ```bash	
	    chmod +t /somedir
	    chmod 1755 /somedir
      ```
	### Команды управления правами ###
* **chmod**

	Синтаксис команды:
	```bash
	chmod [OPTIONS] [PERMISSIONS] FILE
    ```
	Восьмеричное значение прав (для эффективной работы их необходимо просто запомнить):
    * 0 - никаких прав;
    * 1 - только выполнение;
    * 2 - только запись;
    * 3 - выполнение и запись;
    * 4 -  только чтение;
    * 5 - чтение и выполнение;
    * 6 - чтение и запись;
    * 7 - чтение запись и выполнение.

	Категории пользователей:
    * u - владелец файла;
    * g - участники группы файла;
    * o - все остальные пользователи.

	 ***Учтите, что команды вводятся без пробелов между правами!!!***

	Примеры (в начале команды не забудьте дописать chmod):
	* 755 - все для владельца, остальным только чтение и выполнение;
	* 764 - все для владельца, чтение и запись для группы, и только чтение для остальных;
    * u+x - разрешить выполнение для владельца;
    * ugo+x - разрешить выполнение для всех;
    * ug+w - разрешить запись для владельца и группы;
    * o-x - запретить выполнение для остальных пользователей;
    * ugo+rwx - разрешить все для всех.
* **chown**

	Синтаксис команды:
	```bash
	chown [OPTIONS] USER[:GROUP] FILE
    ```
	* USER - имя пользователя или идентификатор пользователя (UID) нового владельца;
    * GROUP - имя новой группы или идентификатор группы (GID);
    * FILE - имя одного или нескольких файлов, каталогов или ссылок.

	Как изменить владельца и группу файла:
	```bash
	chown USER:GROUP FILE
    ```
	Как изменить группу файла:
	```bash
	chown :GROUP FILE
    ```
	Команда chown может выполнять ту же функцию, что и команда chgrp, которую мы рассмотрим далее.
* **chgrp**

	Данная команда изменяет группу каждого заданного файла на группу, которая может быть представлена как именем группы, так и ее числовым идентификатором (GID).

	Синтаксис команды:
	```bash
	chgrp [OPTIONS] [GROUP] FILE
    ```
	Для того, чтобы сменить группу владельцев директории, а также всех находящихся в ней файлов и директорий, достаточно задействовать параметр -R.
    
    ### Архиваторы

***Архиватор*** — программа, предназначенная для упаковки без потерь одного и более файлов в единый файл-архив или в серию архивов для удобства переноса и/или хранения данных. Наглядным примером важности разделения файлов может являться ограничение файловых систем на максимальный размер файла. Так в файловой системе FAT32, которая из-за своей простоты всё ещё широко применяется для флеш-накопителей, максимальный размер составляет 4 гигибайта (4*2^30 байт). Для некоторых форматов видео, а также для дампов памяти, сетевого траффика, баз данных данное ограничение может оказаться критическим. 

***tar*** - наиболее распространенный архиватор, используемый в Linux-системах. Сам по себе tar не является архиватором в привычном понимании этого слова, т.к. он самостоятельно не использует сжатие. В то же время, многие архиваторы (например, Gzip или bzip2) не умеют сжимать несколько файлов, а работают только с одним файлом или входным потоком. Поэтому чаще всего эти программы используются вместе. tar создает несжатый архив, в который помещаются выбранные файлы и каталоги, при этом сохраняя некоторые их атрибуты (такие как права доступа). После этого полученный файл *.tar сжимается архиватором, например, gzip. Вот почему архивы обычно имеют расширение .tar.gz или .tar.bz2 (для архиваторов gzip и bzip2 соответственно)

10. Для создания архива нужно указать tar соответствующее действие, что делается с помощью ключа -c. Кроме того, для упаковки содержимого в файл необходим ключ -f1. Далее укажем сначала имя будущего архива, а затем те файлы, которые хотим упаковать.
	
	```bash	
		tar -cf txt.tar *.txt
	 ```
	Эта команда упакует все файлы с расширением txt в архив txt.tar. Так и создается простейший архив без сжатия. 
11. Для использования сжатия не нужно запускать что-либо еще, достаточно указать tar, каким архиватором следует сжать архив. Для двух самых популярных архиваторов gzip и bzip2 ключи будут -z и -j соответственно. 
	
	```bash	
		tar -cvzf files.tar.gz ~/files
	 ```
	упакует папку ~/files со всем содержимым в сжатый с помощью gzip архив. 
	
	```bash	
		tar -cvjf files.tar.bz2 ~/files
	 ```
	создаст аналогичный архив, используя для сжатия bzip2.

	 Ключ -v включает вывод списка упакованных файлов в процессе работы. К сожалению, более продвинутой индикации хода процесса (например, указания степени готовности в процентах) в tar не предусмотрено. Для этого используйте графические архиваторы (например, Xarchiver) или пользуйтесь средствами файл-менеджера.
	 
	 **Учтите**, что помимо gzip и bzip2 можно использовать, например, lzma (ключ –lzma) или xz (ключ -J), при этом соответствующий архиватор должен быть установлен в системе.

	 Действие «распаковка» задается с помощью ключа -x. И тут снова потребуется ключ -f для указания имени файла архива. Также добавим ключ -v для визуального отображения хода процесса. 
	
	```bash	
		tar -xvf /path/to/archive.tar.bz2
	 ```
	распакует содержимое архива в текущую папку. Альтернативное место для распаковки можно указать с помощью ключа -C:
	
	```bash	
		tar -xvf archive.tar.bz2 -C /path/to/folder
	 ```
	Для просмотра содержимого архива используйте следующую команду: 
	
	```bash	
		tar -tf archive.tar.gz
	 ```
	
	Она выведет простой список файлов и каталогов в архиве. Если же добавить ключ -v, будет выведен подробный список с указанием размера, прав доступа и прочих параметров (так же, как по ls -l).

### Разбиение архивов на несколько файлов
  
12. **split**
  
	Для передачи по сети файла большого размера иногда необходимо разделить его на более мелкие части. В данном примере я расскажу, как сделать это с помощью утилиты split. Работа с утилитой проста. Задаем ключ, затем указываем файл и префикс.	Команда, представленная ниже, разбивает архив на части по одному килобайту:
	```bash	
		split -b 1K txt.tar "txt.tar.part"
	 ```
	Для разбития архива на конкретное число частей используйте флаг -n. Пример запуска представлен ниже:
	```bash	
		split -n 3 txt.tar "txt.tar.part"
	 ```
13. **cat**
  
	Итак мы поняли как разделить архив и по размеру и обозначив желаемое количество частей. Теперь давайте посмотрим, как собрать разделенный архив. Для этого будем использовать утилиту cat . Для объединения всех частей архива вводим команду:
	```bash	
		cat txt.tar.parta* > txt2.tar
	 ```
14. **zip**
  
	С помощью утилиты "zip" можно создавать архивы с паролем. Для этого используется опция -P. Например:
	```bash	
		zip -P passwd secure.zip file.txt
	 ```
	Для того, чтобы, задавая пароль, никто его не увидел укажите ключ  -e или --encrypt. Например, чтобы создать зашифрованный архив файла "file.txt" с именем "secure.zip" укажите команду:
	```bash	
		zip -e secure.zip file.txt
	 ```
	 
   * **unzip**
   Что бы распаковать архив zip используйте команду unzip. Например, что бы распаковать архив с именем "archive.zip" дайте команду:
	
	  ```bash	
		unzip archive.zip
     ```
     *Аналогичные процедуры проделать с командой **rar**!*

### Сжатие файлов (ВАЖНО!)

  ***Примеры хорошо и плохо сжимаемых файлов:***
  
При обсуждении сжатия в отношении компьютеров и типов файлов одни и те же термины могут означать несколько разных вещей в зависимости от контекста. Возьмем, к примеру, музыкальный файл MP3. MP3 – это сжатый звуковой файл, созданный из более крупного исходного музыкального файла. Этот тип сжатия принципиально отличается от того, о чем мы будем говорить в этом руководстве. Это связано с тем, что MP3 создается путем анализа формы сигнала аудиофайла, в ходе которого выясняется, какие данные можно потерять, сохранив при этом общий звук оригинала.
Это метод называется ***сжатием с потерями***, поскольку он действительно теряет информацию из исходного файла, которая не попадает в MP3. Конвертировать MP3 обратно в исходный файл невозможно.
Пользователи могут не заметить, что файл сжат, но такой файл содержит не всю информацию оригинала. Чем выше степень сжатия, тем больше данных будет утрачена.

Другим примером сжатия с потерями является изображение в формате JPEG. Чем больше оно сжато, тем больше данных теряется, и тем заметнее будет сжатие. Утилита сжатия JPEG попытается найти поля цвета, которые достаточно близки друг к другу, и заменяет все такие поля одним цветом. Чем больше степень сжатия, тем больше цветов будет объединено таким образом. 

Альтернативным методом является ***сжатие без потерь***; эта технология создает файл меньший, чем исходный, но такой файл можно использовать для восстановления исходного файла. Этот тип не использует методы аппроксимации для сжатия данных, вместо этого здесь применяются определенные алгоритмы для распознавания повторяющихся частей файла. Такие части удаляются и заменяется заполнителями. Дальнейшие повторения шаблона заменяются одним и тем же заполнителем.
Обычный пример такого сжатия – исполняемые файлы и исходный код.


Рассмотрим пример сжатия видеофайлов. По своей сути видеофайл – это набор статических изображений, меняющих друг друга с определённой частотой. Каждое изображение является отдельным кадром видео. Однако, в таком формате никто не хранит фильмы. Так как несжатое видео занимает слишком много места. Кадр видео формата PAL состоит из 720 точек по горизонтали и 576 по вертикали. Т.е. 1 кадр = 414720 точек. Для хранения цвета каждой точки в памяти отводится 24 бита. Следовательно, 1 кадр = 9953280 бит (примерно 1,2 Мбайт). Отсюда, секунда несжатого видео будет занимать почти 30 Мбайт, а один час – более 100 Гбайт. Благодаря различным алгоритмам сжатия информации, видеофайл можно сжимать в десятки или сотни раз *практически* без потери качества картинки и звука. Видео состоит из кадров, отсюда выделим такой тип, как I-кадр ("ключевой" или так называемый "опорный кадр") в технологиях сжатия видеоизображений - это видеокадр, блоки изображения в котором сжаты независимо от других кадров (в отличие от P- ("разностные" кадры) и B-кадров ("обратные" кадры), в которых блоки изображения сжаты с учетом соседних кадров). Например, в сжатом видеокодеком потоке для стандарта MPEG-4 используются кадры трёх основных типов: I, P, B. Данная структура позволяет в 2-3 раза ускорить время получения произвольного кадра в потоке, поскольку для его получения необходимо распаковать только каждый второй (третий) кадр, начиная с I-кадра.

### Задания для самостоятельной работы ###

Для проверки работы различных архиваторов проделаем следующую последовательность действий:
1. Создаем папку для архивации с названием по шаблону: Nгр_Nж
2. В данной папке создаем 3 файла, каждый из которых на первой позиции содержит первую букву фамилии,имени и отчества соответственно, при этом размер файла должен составлять:

	файл для первой буквы фамилии - Nгр * Nж * 1024+1
	
	файл для первой буквы имени - Nгр * Nж * 1024 * 2+1
	
	файл для первой буквы имени - Nгр * Nж * 1024 * 3+1
	
	(+1 связано из-за добавления в конец нулевого символа). Также файлы должны называться в соответствии с их размером.

	***Замечание:*** в качестве алфавита использовать английский язык.
	  В качестве команды, которая заполнит файл по необходимому значению размера можно использовать:

		python -c "print('С'*file_size)"
		
	  где
		'С' - первая буквы фамилии,имени или отчества,
	  file_size - размер файла
	  
	В качестве подсчета размера файла и использования в дальнейшем можно использовать следующую конструкцию:

	let 'file_size1=Nгр * Nж * 1024', 

	далее использование получившегося значения как $file_size1

	Общая команда(не выносить в ПЗ):
		
		python -c "print('K'*$N_file2)" > $N_file2.txt

	**Сделайте скриншот**, содержащий названия файлов и их размер, а также по одной букве из каждого файла.

	Данную операцию можно выполнить поочередным выполнением команд
	```bash	
		ls -la
		cat * | cut -c-1
	 ```
3. Собрать все находящиеся в папке файлы в один архив с названием по шаблону Nгр_Nж.tar и оценить размер получившегося архива.
4. Cоздайте zip архив с паролем из полученного на предыдущем шаге архива tar, оцените размер получившегося архива. Архив назвать по шаблону Nгр_Nж.tar.zip.
5. Разделите архив Nгр_Nж.tar.zip на 3 части, оцените размер получившихся частей.

	**Сделайте скриншот**, содержащий архив Nгр_Nж.tar.zip и его части, а также размеры всех файлов.

6. Cобрать части архива в один архив с копией с названием по шаблону Nгр_Nж_сopy.tar.zip, оценить размер получившегося архива.
7. Создать директорию results в текущей директории для распоковки данных получившегося архива.
8. Разархивировать полученный архив в папку results, использовать при этом на каждом шаге переименование частей для сохранения исходных файлов.

9. **Сделайте скриншот**,  демонстрирующий содержимое исходной папки и папки results аналогично второму пункту (с выводом первой буквы файлов и их размером)
10. Для проверки сжимаемости разных типов данных необходимо создать два архива формата tar c названиями Nгр_Nж_image.tar и Nгр_Nж_txt.tar соответственно. В первом архиве должна находиться картинка, нарисованная в Paint по шаблону: Nгр_Nж, а во втором произвольный текст. Вывести на экран размеры исходных данных и получившихся архивов. Далее произвести сжатие данных с помощью команды zip каждого из архивов. Оценить степень сжатия и вывести ее на экран. Убедиться в том, что степень сжатия текстовой информации лучше, чем изображений.

	**Сделайте скриншот** с отображением степени сжатия архивов.
